# 实验3：创建分区表

学号：202010211232 姓名：张树杰 班级：2020级软工4班  

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验参考

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。
- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

```sql
CREATE TABLE orders 
(
 order_id NUMBER(9, 0) NOT NULL
 , customer_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , customer_tel VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , order_date DATE NOT NULL 
 , employee_id NUMBER(6, 0) NOT NULL 
 , discount NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , trade_receivable NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
  (
    ORDER_ID 
  )
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL 

PARTITION BY RANGE (order_date) 
(
 PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 VALUES LESS THAN (
 TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
 NOLOGGING
 TABLESPACE USERS
 PCTFREE 10 
 INITRANS 1 
 STORAGE 
( 
 INITIAL 8388608 
 NEXT 1048576 
 MINEXTENTS 1 
 MAXEXTENTS UNLIMITED 
 BUFFER_POOL DEFAULT 
) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY  
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING
TABLESPACE USERS
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS
);
ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
TABLESPACE USERS;

```
![pict1](pict1.png)
![pict2](pict2.png)
![pict3](pict3.png)

创建一个名为orders的数据库表，并对该表进行分区。其中，表中包含了订单id、顾客姓名、顾客电话、订单日期、员工id、折扣、交易应收款项等字段。该表的主键为订单id，分区方式是按照订单日期进行分区。

具体来说，分区方式是使用RANGE方式进行分区，分成了三个区间，分别为PARTITION_BEFORE_2016（订单日期在2016年之前）、PARTITION_BEFORE_2020（订单日期在2020年之前但在2016年之后）、PARTITION_BEFORE_2021（订单日期在2021年之前但在2020年之后）。其中，PARTITION_BEFORE_2016的分区有自己的存储设置，而其他两个分区的存储则使用了默认设置。

此外，代码还通过ALTER TABLE命令增加了一个分区，命名为partition_before_2022，分界值为2022年1月1日，该分区使用了默认的存储设置。这样，orders表就被成功地创建并进行了分区，以支持更加高效的数据存储和查询操作。

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```
![pict4](pict4.png)

该表格使用REFERENCE进行分区，即使用参考键(order_details_fk1)在orders表格上进行分区，以提高查询性能。其它的配置包括了在表格空间USERS中存储、使用10%的空间作为自由空间、使用默认的缓冲池等。

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```
![pict5](pict5.png)

执行这段代码会在数据库中创建一个名为SEQ1的序列，可用于生成递增的序列值，其最小值为1，最大值为999999999，每次增加1，从1开始递增，每次缓存20个值。

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
```
![pict6](pict6.png)

上述代码是一个PL/SQL脚本，用于向Oracle数据库的orders表中插入100条订单数据，每条订单的日期依次递增，从2015年1月12日开始，每月增加一个月，最后的订单日期为2023年1月12日。
- 在order_details表中插入数据

```sql
DECLARE
  i INTEGER;
  j INTEGER;
  max_order_id NUMBER;
BEGIN
  SELECT MAX(order_id) INTO max_order_id FROM orders;
  i := max_order_id - 99;
  WHILE i <= max_order_id LOOP
    FOR j IN 1..5 LOOP
      INSERT INTO order_details (id, order_id, product_id, product_num, product_price)
      VALUES (SEQ1.nextval, i, 'product_' || j, j, j*100);
    END LOOP;
    i := i + 1;
  END LOOP;
  COMMIT;
END;
```
![pict7](pict7.png)



- 联合查询与执行计划分析
> 查询order_id 范围在200~300内的物品的product_id，product_num，product_price，order_date

```sql
EXPLAIN PLAN FOR
SELECT od.product_id, od.product_num, od.product_price, o.order_date
FROM orders o
INNER JOIN order_details od ON o.order_id = od.order_id
WHERE o.order_id >= 200 AND o.order_id <= 300;

SELECT * FROM TABLE(DBMS_XPLAN.DISPLAY);
```
![pict8](pict8.png)
![pict9](pict9.png)


上述执行计划中，我们可以看到查询语句的具体执行过程，以及每个操作的成本和执行时间。

## 实验总结
本次实验的目的是掌握数据库分区表的创建方法和使用场景。在数据库中，分区表是指将一张表按照某个列或者多个列的值进行划分，形成多个分区，每个分区存储一定范围内的数据。分区表在处理大量数据时能够提高数据库性能，因为查询时只需要查找特定的分区而非整张表，从而减少了查询时间。使用分区表的主要目的是提高查询效率。分区效率比较，从数据量来说，根据有分区和无分区sql语句的比较，在orders数据量为10000，order_details数据量为30000时，有分区比无分区查找数据优势会更大。如果数据量大，分区表的优势明显加大。 如果数据量小，有分区与无分区差别不是很大，甚至无分区可能更快。合理的分区方式可以大大提高数据库的性能，但需要根据实际情况来灵活选择。
